# GRASP #
General Responsibility Assignment Software Patterns — общие шаблоны распределения обязаностей между участниками системы:

Хорошо документированные, стандартизированные и проверенные временем принципы ООП анализа.

Это не чёткий набор рекомендаций, обобщёнными словами говорит о программирование целиком.

Нет четкой области применения и конкретной решаемой проблемы, а лишь представляют собой обобщенные подходы/рекомендации/принципы, используемые при проектировании дизайна системы.

* Information Expert (Информационный эксперт) 

```
Определяет принцип назначения обязанностей: обязанность должна быть назначена тому объекту, который владеет максимум необходимой информацией для её выполнения.
Включает в себя инкапсуляцию
```

* Creator (Создатель)

```
Определяет кто должен создавать объект. (Фактически, это применение шаблона "Информационный эксперт" к проблеме создания объектов)
Предположим есть два класса A и B . Целесообразно классу B назначить обязанность создавать экземляры класса А, если B производит следующие действия по отношению к классу А:
   Содержит или агрегирует
   Записывает
   Активно использует
   Обладает данными для инициализации
 
Альтернативой является шаблон проектирования Фабрика - di
```

* Controller (Контроллер)

```
Отвечает за операции, запросы которые приходят от пользователя и может выполнять сценарии одного или нескольких вариантов использования (например, создание удаление)
Всю работу делегирует компонентам исполнителям;
    Переходник между пользователем и системой
Представляет собой:
	Систему в целом
	Подсистему
	Корневой объект
	Устройство

Тонкие контроллеры
Запрос -> Контроллер -> Валидация -> Service для обработки -> Render
```

* Low Coupling (Низкая связанность)

```
В системе между разными модулями, должна быть низкая связанность
Как можно достигнуть: создавать однонаправленные зависимости
	С помощью шины
	Контроллера
```

* High Cohesion (Высокая степень зацепления)

```
Класс должен стараться выполнять как можно меньше не специфичных для него задач, и иметь вполне определенную область применения.
Связь внутренностей одного класса:
Все методы внутри объекта должны быть связаны между собой
```

* Pure Fabrication (Чистая выдумка)

```
Введение служебного класса, не представляющего понятия конкретной предметной области, однако имеющего высокую степень зацепления.
То чего в реальной жизни не существует
```

* Indirection (Посредник)

```
Шаблон решает проблему прямой связности. Решением является введение промежуточного объекта для обеспечения связи между другими компонентами или службами, которые не связаны между собой напрямую.
Adapter, Facade, Observer
Необходимо для переноса на другой проект отдельно работающих модулей
```

* Polymorphism (Полиморфизм)

```
Можно выделить основное взаимодействие и на основе это реализовать различие в коде.
Замена if на подмену объектов
```

* Protected Variations (Устойчивый к изменениям)

```
Если компонент для изменения нужно переписывать, то это не очень хорошо. Вместо этого нужно сделать так, чтоб его можно было легко изменять
```

Композиция или наследование?
Агрегация, ассоциация, делегирование